Поскольку при абсолютно упругом ударе бусины обмениваются скоростями, а размерами бусин можно пренебречь, то при рассмотрении всей системы целиком (не различая бусины) можно считать, что они проходят друг сквозь друга не взаимодействуя. Тогда движение каждой такой псевдобусины не зависит от остальных псевдобусин и представляет собой колебания (падение, отскок, подъём, остановка и т.д.) с периодом
\[
	T = T_{\text{падение}} + T_{\text{подъём}} = 2T_{\text{падение}} = 2 \sqrt{\frac{2h_0}{g}}
\]
где $h_0$ --- исходная высота бусины, $g$ --- ускорение свободного падения. Поскольку исходные высоты бусин относятся как $1:4:16$, то периоды колебаний псевдобусин относятся как корни высот, т.е. $1:2:4$. Тогда несложно построить график движения псевдобусин (рис. 1).
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
		\node at (4,-1) {Рис. 1};
	\draw[->] (-0.2,0) -- (8.4,0) node[below] {$t$};
	\draw[->] (0,-0.2) -- (0,8.6) node[left] {$H$};
	\draw[help lines] (8,0) -- (8,8.3);
	\draw[domain=0:4,samples=50,smooth] plot (\x,{8-\x*\x/2});
	\draw[domain=4:8,samples=50,smooth] plot (\x,{8-(8-\x)*(8-\x)/2});
	\foreach \t in {0,4} \draw [domain=0:2,samples=25,smooth,dashed] plot (\x+\t,{2-\x*\x/2});
	\foreach \t in {2,6} \draw [domain=0:2,samples=25,smooth,dashed] plot (\x+\t,{2-(2-\x)*(2-\x)/2});
	\foreach \t in {0,2,4,6} \draw [domain=0:1,samples=12,smooth] plot (\x+\t,{0.5-\x*\x/2});
	\foreach \t in {1,3,5,7} \draw [domain=0:1,samples=12,smooth] plot (\x+\t,{0.5-(1-\x)*(1-\x)/2});
	\node[left] at (0,0.5) {$h$};
	\node[left] at (0,2) {$4h$};
	\node[left] at (0,8) {$16h$};
		\begin{scope}[shift={(10,0)}]
		\node at (4,-1) {Рис. 2};
	\draw[->] (-0.2,0) -- (8.4,0) node[below] {$t$};
	\draw[->] (0,-0.2) -- (0,8.6) node[left] {$H$};
	\draw[help lines] (8,0) -- (8,8.3);
	\draw[domain=0:3.5,samples=50,smooth] plot (\x,{8-\x*\x/2});
	\draw[domain=3.5:3.875,samples=10,smooth,dashed] plot (\x,{8-\x*\x/2});
	\draw[domain=3.875:4,samples=5,smooth] plot (\x,{8-\x*\x/2});
	\draw[domain=4:4.125,samples=5,smooth] plot (\x,{8-(8-\x)*(8-\x)/2});
	\draw[domain=4.125:4.5,samples=10,smooth,dashed] plot (\x,{8-(8-\x)*(8-\x)/2});
	\draw[domain=4.5:8,samples=50,smooth] plot (\x,{8-(8-\x)*(8-\x)/2});
	\draw[domain=0:1.75,samples=25,smooth,dashed] plot (\x,{2-\x*\x/2});
	\draw[domain=1.75:2,samples=5,smooth] plot (\x,{2-\x*\x/2});
	\draw[domain=0.5:1.75,samples=25,smooth,dashed] plot (\x+4,{2-\x*\x/2});
	\draw[domain=1.75:2,samples=5,smooth] plot (\x+4,{2-\x*\x/2});
	\draw[domain=0:1.75,samples=25,smooth,dashed] plot (8-\x,{2-\x*\x/2});
	\draw[domain=1.75:2,samples=5,smooth] plot (8-\x,{2-\x*\x/2});
	\draw[domain=0.5:1.75,samples=25,smooth,dashed] plot (4-\x,{2-\x*\x/2});
	\draw[domain=1.75:2,samples=5,smooth] plot (4-\x,{2-\x*\x/2});
	\draw[domain=3.5:4.5,samples=25,smooth] plot (\x,{2-(4-\x)*(4-\x)/2});
	\draw[domain=0:1,samples=12,smooth] plot (\x,{0.5-\x*\x/2});
	\draw[domain=0:1,samples=12,smooth] plot (\x+7,{0.5-(1-\x)*(1-\x)/2});
	\foreach \t in {2,6} \draw[domain=0.25:1,samples=12,smooth] plot (\x+\t,{0.5-\x*\x/2});
	\foreach \t in {2,6} \draw[domain=0.25:1,samples=12,smooth] plot (\t-\x,{0.5-\x*\x/2});
	\foreach \t in {2,6} \draw[domain=-0.25:0.25,samples=12,smooth,dashed] plot (\t+\x,{0.5-\x*\x/2});
	\draw[domain=3:3.875,samples=12,smooth] plot (\x,{0.5-(4-\x)*(4-\x)/2});
	\draw[domain=3:3.875,samples=12,smooth] plot (8-\x,{0.5-(4-\x)*(4-\x)/2});
	\draw[domain=3.875:4.125,samples=6,smooth,dashed] plot (\x,{0.5-(4-\x)*(4-\x)/2});
	\node[left] at (0,0.5) {$h$};
	\node[left] at (0,2) {$4h$};
	\node[left] at (0,8) {$16h$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Настоящие бусины отличаются от псевдобусин тем, что не меняют своего порядка на спице. Перестроим рис. 1 в согласии с этим условием и получим рис. 2. Количество столкновений теперь находится подсчётом по графику. Верхняя и средняя бусины столкнулись $2$ раза, средняя и нижняя --- $6$ раз, нижняя и пол --- $7$ раз. Всего $15$ столкновений.
%
%\subsubsection*{Возможная оценка решения}
%
%\begin{itemize}
%
%\item Идея про прохождение бусин друг сквозь друга \textbf{3~балла}.
%
%\item Описано движение отдельных псевдобусин \textbf{3~балла}.
%
%\item Построен верный график (все пересечения там, где должны быть) \textbf{3~балла}.
%
%\item Получен ответ  \textbf{1~балл}. 
%
%\end{itemize}
